香港工程過度設計 成本高常超支 予取予攜 | 姚松炎

沙中綫紅磡站被揭發有削鋼筋、鋼筋未扭盡或甚至無扭入螺絲帽等情況，政府成立的獨立調查委員會正在進行聆訊，上星期開始由各方的專家證人作供。其中最受人注目的莫過於由委員會委聘的獨立結構工程專家、RPS Consulting Enginneers 董事 Don McQuillan。他引述港鐵的專家證人 Mike Glover 的講法，認為「抽走東西走廊底層的五成鋼筋結構仍安全」[1] 他又引述螺絲帽供應商人和進行的測試，稱即使鋼筋只扭入 60%、即 26 毫米已非常安全。[2] 他更聲言「月台層板底部根本毋須承受拉力，即使以竹枝取代鋼筋都照樣安全！」[2] 而他的看法亦與港鐵的專家證人和禮頓的專家證人大致相同。[3] 禮頓的專家證人 Nick Southward 更多首次揭示位於東面連續牆的設計改變，原來東面連續牆頂部由原設計的 24 支螺絲帽接駁，改為 36 支連續鋼筋，他稱這對結構性能及穩定性均無影響，且彎曲強度更增加百分之五十。[4]

三位均是專家證人，在聆訊中一般不會故意講大話，禮頓和港鐵的專家證人尚且可能各為其主，但委員會的專家證人應無誘因幫口，所以大家應該從另一個角度去理解專家們的證供。事實上，港鐵的專家證人 Mike Glover 重申，「自己並非要找出工程的不合規格之處，而是由安全角度出發，找出更低的可接受水平」[2]；換言之，他們並非證明現時的偷工減料情況仍然合格，而只是說明結構是否仍然安全而已！ [所以大家不要誤會，即使結構仍然安全，偷工減料（不跟足要求施工）依然違反合約，甚至違法。]

幾位專家一致認為結構仍然安全的原因明顯是因為過度設計（over-design），McQuillan 認為東西走廊底層不使用任何鋼筋，亦無礙結構安全，他形容「所有鋼筋都是過份提供」。[1] 為什麼工程師要過度設計？這不但因為香港法例要求高安全系數，更可能有其他原因，譬如在根本完全不需要鋼筋承受拉力的地方也加入大量鋼筋，本來設計工程師已經加上 24 支完全沒有用的鋼筋，但禮頓還要再在沒有得到建築事務監督批准的情況下再加大至 36 支完全沒有用的鋼筋，然後馬馬虎虎地愛扭不扭的亂扭一通（調查已發現高比例的鋼筋完全沒有扭入螺絲帽、扭入少於六圈、或扭入不盡等），情況可能是因為承建商覺得反正根本用竹枝都夠力，扭多扭少有何相干！這可能揭發另一個大問題：

首先，禮頓修改鋼筋圖則卻未有給予屋宇署審批，其中尤其是東西走廊月台層板頂層。專家證人卻指出原來加多了鋼筋數量，大家可能記得，有報導曾指項目訂購的鋼筋數量比原設計多出很多，卻沒有報導原因。疑點一：為何要加多更多無用的鋼筋？又不給屋宇署批准？

過度設計（over-design）在行內是一種常用作加大建造費，索取超支的門徑，可透過 VO 追加工程造價，但報導沒有交代禮頓有否向港鐵提出 VO 追加更改設計和增加鋼筋數量的工程金額。根據報導，似乎紅磡站的工程出現三層過度設計，包括 1.《建築物條例》的高安全系數要求；2. 港鐵的要求比法例要求更高；和 3. 承建商再修改設計至更過度設計的水平。幾位專家似乎集中批評首兩項的過度設計，而忽略了第 3 項的過度設計。

由於禮頓自製過度設計，所以對工程質量監管更加掉以輕心，當你知道鋼筋其實不是用來承托，而是加大利潤，尤其在業主要你趕工期間，自然輕易接受甚至提出削鐵，不扭盡，全不扭鋼筋入螺絲帽等節省時間工序，以賺取更高的追工費。

從三位專家的供詞，似乎香港工務工程的過度設計情況非常嚴重，怪不得香港的建造成本世界第二高，而且超支不斷，予取予攜。本來過度設計可以提供多一層的安全系數，但當過度設計是由承建商自編自導自演，失去監察制衡，容易出現偷工減料的現象，安全系數反而變成承建商賺取更高利潤的捷徑，而且有時會偷工減料偷過龍，出現意外。最奇怪是為什麼其他 parties 會一齊放鬆監管？莫非獲利齊齊分？否則一般專業操守必然會確保施工與設計圖則相符，即使明知過度設計，但專業責任必須向社會負責，工務工程由市民付費，過度設計也不能接受偷工減料，否則違反聘任合約，專業失德。

咁支那公司都要賺錢架，唔呃呃騙騙點賺？